
\section{Texto}
\begin{verse}

\flagverse{\textbf{1}} índrasya nú vīríyāṇi prá vocaṃ
yā́ni cakā́ra prathamā́ni vajrī́\\
áhann áhim ánu apás tatarda
prá vakṣáṇā abhinat párvatānām

\flagverse{\textbf{2}} áhann áhim párvate śiśriyāṇáṃ
tváṣṭāsmai vájraṃ svaríyaṃ tatakṣa\\
vāśrā́ iva dhenávaḥ syándamānā
áñjaḥ samudrám áva jagmur ā́paḥ

\flagverse{\textbf{3}} vr̥ṣāyámāṇo avr̥ṇīta sómaṃ
tríkadrukeṣu apibat sutásya\\
ā́ sā́yakam maghávādatta vájram
áhann enam prathamajā́m áhīnām

\flagverse{\textbf{4}} yád indrā́han prathamajā́m áhīnām
ā́n māyínām ámināḥ prótá māyā́ḥ\\
ā́t sū́riyaṃ janáyan dyā́m uṣā́saṃ
tādī́tnā śátruṃ ná kílā vivitse

\flagverse{\textbf{5}} áhan vr̥tráṃ vr̥tratáraṃ víaṃsam
índro vájreṇa mahatā́ vadhéna\\
skándhāṃsīva kúliśenā vívr̥kṇā
áhiḥ śayata upapŕ̥k pr̥thivyā́ḥ

\flagverse{\textbf{6}} ayoddhéva durmáda ā́ hí juhvé
mahāvīráṃ tuvibādhám r̥jīṣám\\
nā́tārīd asya sámr̥tiṃ vadhā́nāṃ
sáṃ rujā́nāḥ pipiṣa índraśatruḥ

\flagverse{\textbf{7}} apā́d ahastó apr̥tanyad índram
ā́sya vájram ádhi sā́nau jaghāna\\
vŕ̥ṣṇo vádhriḥ pratimā́nam búbhūṣan
purutrā́ vr̥tró aśayad víastaḥ

\flagverse{\textbf{8}} nadáṃ ná bhinnám amuyā́ śáyānam
máno rúhāṇā áti yanti ā́paḥ\\
yā́ś cid vr̥tró mahinā́ paryátiṣṭhat
tā́sām áhiḥ patsutaḥśī́r babhūva

\flagverse{\textbf{9}} nīcā́vayā abhavad vr̥tráputrā
índro asyā áva vádhar jabhāra\\
úttarā sū́r ádharaḥ putrá āsīd
dā́nuḥ śaye sahávatsā ná dhenúḥ

\flagverse{\textbf{10}} átiṣṭhantīnām aniveśanā́nāṃ
kā́ṣṭhānām mádhye níhitaṃ śárīram\\
vr̥trásya niṇyáṃ ví caranti ā́po
dīrgháṃ táma ā́śayad índraśatruḥ

\flagverse{\textbf{11}} dāsápatnīr áhigopā atiṣṭhan
níruddhā ā́paḥ paṇíneva gā́vaḥ\\
apā́m bílam ápihitaṃ yád ā́sīd
vr̥tráṃ jaghanvā́m̐ ápa tád vavāra

\flagverse{\textbf{12}} áśviyo vā́ro abhavas tád indra
sr̥ké yát tvā pratyáhan devá ékaḥ\\
ájayo gā́ ájayaḥ śūra sómam
ávāsr̥jaḥ sártave saptá síndhūn

\flagverse{\textbf{13}} nā́smai vidyún ná tanyatúḥ siṣedha
ná yā́m míham ákirad dhrādúniṃ ca\\
índraś ca yád yuyudhā́te áhiś ca
utā́parī́bhyo maghávā ví jigye

\flagverse{\textbf{14}} áher yātā́raṃ kám apaśya indra
hr̥dí yát te jaghnúṣo bhī́r ágachat\\
náva ca yán navatíṃ ca srávantīḥ
śyenó ná bhītó átaro rájāṃsi

\flagverse{\textbf{15}} índro yātó ávasitasya rā́jā
śámasya ca śr̥ṅgíṇo vájrabāhuḥ\\
séd u rā́jā kṣayati carṣaṇīnā́m
arā́n ná nemíḥ pári tā́ babhūva

\end{verse}

\section{Texto em devanāgarī}
\begin{verse}
\begin{sanskrit}

इंद्र॑स्य॒ नु वी॒र्या॑णि॒ प्र वो॑चं॒ यानि॑ च॒कार॑ प्रथ॒मानि॑ व॒ज्री ।\\
अह॒न्नहि॒मन्व॒पस्त॑तर्द॒ प्र व॒क्षणा॑ अभिन॒त्पर्व॑तानां ॥

अह॒न्नहिं॒ पर्व॑ते शिश्रिया॒णं त्वष्टा॑स्मै॒ वज्रं॑ स्व॒र्यं॑ ततक्ष ।\\
वा॒श्रा इ॑व धे॒नवः॒ स्यंद॑माना॒ अंजः॑ समु॒द्रमव॑ जग्मु॒रापः॑ ॥

वृ॒षा॒यमा॑णोऽवृणीत॒ सोमं॒ त्रिक॑द्रुकेष्वपिबत्सु॒तस्य॑ ।\\
आ साय॑कं म॒घवा॑दत्त॒ वज्र॒मह॑न्नेनं प्रथम॒जामही॑नां ॥

यदिं॒द्राह॑न्प्रथम॒जामही॑ना॒मान्मा॒यिना॒ममि॑नाः॒ प्रोत मा॒याः ।\\
आत्सूर्यं॑ ज॒नय॒न्द्यामु॒षासं॑ ता॒दीत्ना॒ शत्रुं॒ न किला॑ विवित्से ॥

अह॑न्वृ॒त्रं वृ॑त्र॒तरं॒ व्यं॑स॒मिंद्रो॒ वज्रे॑ण मह॒ता व॒धेन॑ ।\\
स्कंधां॑सीव॒ कुलि॑शेना॒ विवृ॒क्णाहिः॑ शयत उप॒पृक्पृ॑थि॒व्याः ॥

अ॒यो॒द्धेव॑ दु॒र्मद॒ आ हि जु॒ह्वे म॑हावी॒रं तु॑विबा॒धमृ॑जी॒षं ।\\
नाता॑रीदस्य॒ समृ॑तिं व॒धानां॒ सं रु॒जानाः॑ पिपिष॒ इंद्र॑शत्रुः ॥

अ॒पाद॑ह॒स्तो अ॑पृतन्य॒दिंद्र॒मास्य॒ वज्र॒मधि॒ सानौ॑ जघान ।\\
वृष्णो॒ वध्रिः॑ प्रति॒मानं॒ बुभू॑षन्पुरु॒त्रा वृ॒त्रो अ॑शय॒द्व्य॑स्तः ॥

न॒दं न भि॒न्नम॑मु॒या शया॑नं॒ मनो॒ रुहा॑णा॒ अति॑ यं॒त्यापः॑ ।\\
याश्चि॑द्वृ॒त्रो म॑हि॒ना प॒र्यति॑ष्ठ॒त्तासा॒महिः॑ पत्सुतः॒शीर्ब॑भूव ॥

नी॒चाव॑या अभवद्वृ॒त्रपु॒त्रेंद्रो॑ अस्या॒ अव॒ वध॑र्जभार ।\\
उत्त॑रा॒ सूरध॑रः पु॒त्र आ॑सी॒द्दानुः॑ शये स॒हव॑त्सा॒ न धे॒नुः ॥

अति॑ष्ठंतीनामनिवेश॒नानां॒ काष्ठा॑नां॒ मध्ये॒ निहि॑तं॒ शरी॑रं ।\\
वृ॒त्रस्य॑ नि॒ण्यं वि च॑रं॒त्यापो॑ दी॒र्घं तम॒ आश॑य॒दिंद्र॑शत्रुः ॥

दा॒सप॑त्नी॒रहि॑गोपा अतिष्ठ॒न्निरु॑द्धा॒ आपः॑ प॒णिने॑व॒ गावः॑ ।\\
अ॒पां बिल॒मपि॑हितं॒ यदासी॑द्वृ॒त्रं ज॑घ॒न्वाँ अप॒ तद्व॑वार ॥

अश्व्यो॒ वारो॑ अभव॒स्तदिं॑द्र सृ॒के यत्त्वा॑ प्र॒त्यह॑न्दे॒व एकः॑ ।\\
अज॑यो॒ गा अज॑यः शूर॒ सोम॒मवा॑सृजः॒ सर्त॑वे स॒प्त सिंधू॑न् ॥

नास्मै॑ वि॒द्युन्न त॑न्य॒तुः सि॑षेध॒ न यां मिह॒मकि॑रद्ध्रा॒दुनिं॑ च ।\\
इंद्र॑श्च॒ यद्यु॑यु॒धाते॒ अहि॑श्चो॒ताप॒रीभ्यो॑ म॒घवा॒ वि जि॑ग्ये ॥

अहे॑र्या॒तारं॒ कम॑पश्य इंद्र हृ॒दि यत्ते॑ ज॒घ्नुषो॒ भीरग॑च्छत् ।\\
नव॑ च॒ यन्न॑व॒तिं च॒ स्रवं॑तीः श्ये॒नो न भी॒तो अत॑रो॒ रजां॑सि ॥

इंद्रो॑ या॒तोऽव॑सितस्य॒ राजा॒ शम॑स्य च शृं॒गिणो॒ वज्र॑बाहुः ।\\
सेदु॒ राजा॑ क्षयति चर्षणी॒नाम॒रान्न ने॒मिः परि॒ ता ब॑भूव ॥

\end{sanskrit}
\end{verse}

\section{Rascunho de leitura}
\begin{verse}

\flagverse{\textbf{1}} índrasya nú vīríyāṇi prá vocaṃ
yā́ni cakā́ra prathamā́ni vajrī́\\
áhann áhim ánu apás tatarda
prá vakṣáṇā abhinat párvatānām

\flagverse{\textbf{2}} áhann áhim párvate śiśriyāṇáṃ
tváṣṭāsmai vájraṃ svaríyaṃ tatakṣa\\
vāśrā́ iva dhenávaḥ syándamānā
áñjaḥ samudrám áva jagmur ā́paḥ

\flagverse{\textbf{3}} vr̥ṣāyámāṇo avr̥ṇīta sómaṃ
tríkadrukeṣu apibat sutásya\\
ā́ sā́yakam maghávādatta vájram
áhann enam prathamajā́m áhīnām

\flagverse{\textbf{4}} yád indrā́han prathamajā́m áhīnām
ā́n māyínām ámināḥ prótá māyā́ḥ\\
ā́t sū́riyaṃ janáyan dyā́m uṣā́saṃ
tādī́tnā śátruṃ ná kílā vivitse

\flagverse{\textbf{5}} áhan vr̥tráṃ vr̥tratáraṃ víaṃsam
índro vájreṇa mahatā́ vadhéna\\
skándhāṃsīva kúliśenā vívr̥kṇā
áhiḥ śayata upapŕ̥k pr̥thivyā́ḥ

\flagverse{\textbf{6}} ayoddhéva durmáda ā́ hí juhvé
mahāvīráṃ tuvibādhám r̥jīṣám\\
nā́tārīd asya sámr̥tiṃ vadhā́nāṃ
sáṃ rujā́nāḥ pipiṣa índraśatruḥ

\flagverse{\textbf{7}} apā́d ahastó apr̥tanyad índram
ā́sya vájram ádhi sā́nau jaghāna\\
vŕ̥ṣṇo vádhriḥ pratimā́nam búbhūṣan
purutrā́ vr̥tró aśayad víastaḥ

\flagverse{\textbf{8}} nadáṃ ná bhinnám amuyā́ śáyānam
máno rúhāṇā áti yanti ā́paḥ\\
yā́ś cid vr̥tró mahinā́ paryátiṣṭhat
tā́sām áhiḥ patsutaḥśī́r babhūva

\flagverse{\textbf{9}} nīcā́vayā abhavad vr̥tráputrā
índro asyā áva vádhar jabhāra\\
úttarā sū́r ádharaḥ putrá āsīd
dā́nuḥ śaye sahávatsā ná dhenúḥ

\flagverse{\textbf{10}} átiṣṭhantīnām aniveśanā́nāṃ
kā́ṣṭhānām mádhye níhitaṃ śárīram\\
vr̥trásya niṇyáṃ ví caranti ā́po
dīrgháṃ táma ā́śayad índraśatruḥ

\flagverse{\textbf{11}} dāsápatnīr áhigopā atiṣṭhan
níruddhā ā́paḥ paṇíneva gā́vaḥ\\
apā́m bílam ápihitaṃ yád ā́sīd
vr̥tráṃ jaghanvā́m̐ ápa tád vavāra

\flagverse{\textbf{12}} áśviyo vā́ro abhavas tád indra
sr̥ké yát tvā pratyáhan devá ékaḥ\\
ájayo gā́ ájayaḥ śūra sómam
ávāsr̥jaḥ sártave saptá síndhūn

\flagverse{\textbf{13}} nā́smai vidyún ná tanyatúḥ siṣedha
ná yā́m míham ákirad dhrādúniṃ ca\\
índraś ca yád yuyudhā́te áhiś ca
utā́parī́bhyo maghávā ví jigye

\flagverse{\textbf{14}} áher yātā́raṃ kám apaśya indra
hr̥dí yát te jaghnúṣo bhī́r ágachat\\
náva ca yán navatíṃ ca srávantīḥ
śyenó ná bhītó átaro rájāṃsi

\flagverse{\textbf{15}} índro yātó ávasitasya rā́jā
śámasya ca śr̥ṅgíṇo vájrabāhuḥ\\
séd u rā́jā kṣayati carṣaṇīnā́m
arā́n ná nemíḥ pári tā́ babhūva
\end{verse}
\pagebreak

\section{Comentários}
\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe <++>}:

\begin{compactenum}[(i)]
	\item <++>
\end{compactenum}

